#  Linux nedir? UNIX nedir? Dağıtım nedir? Linux is not UNIX?


## UNIX nedir?
![UNIX](https://media.geeksforgeeks.org/wp-content/cdn-uploads/20200424201441/UNIX-1.png)
#  
UNIX bir işletim sistemi çekirdeğidir. İsterseniz bu çekirdek üzerine işletim sistemi inşa ede bilir  ve istediğinizi yapa bilirsiniz. Günümzdeki çoğu işletim sistemi UNIX çekirdeği üzerine inşa edilmiştir. Bu işletim sistemlerine örnek olarak Windows, Mac OS, Open BSD ve diğerlerini göstere biliriz. 

## Peki ya bu Linux ne olaki?
![Linux](https://www.wago.com/medias/embedded-linux-2000x1125px.jpg-768?context=bWFzdGVyfGltYWdlc3wxNjg2NHxpbWFnZS9qcGVnfGltYWdlcy9oZWUvaDkxLzg5MzM0NDgxMjIzOTguanBnfDIwNTUzMzU1NWFiNDU3ZmY4NzU4MGU0NmVhNTYxNDE2ZDc3MTgzZjIzMzQwMWMwMGQ1YmJmY2Y5NmJhZjU0MTU)
#  
Linux aynı şekilde bir işletim sistemi çekirdeğidir. Linux çekirdeği Linus Tolvards tarafından UNIX'ten ilham alınarak yazılmış özgür ve açık kaynak bir çekirdektir. Aralarındakı farkı anlatmak gerekirse Linux üzerine geliştirilmiş işletim sistemleri(dağıtımlar) özgür ve açık kaynak olduğu için onları istediğiniz gibi değiştire, özelleştire, hatta isterseniz dağıta(yayınlaya) bilirsiniz. İsterseniz kendi dağıtımınızı geliştire bilir veya var olan bir dağıtımın gelişmesine katkıda buluna bilirsiniz.

## Dağıtımlar
![Distros](https://uhacc.org/wp-content/uploads/2021/04/Linux-Distros-logos.jpg)
#  
Az önce anlattığım gibi Linux çekirdeği üzerine inşa edilmiş işletim sistemleri dağıtım adlanır. Bazı dağıtımlar direk çekirdek üzerine, bazılarıysa diğer dağıtımların üzerine inşa edilmiştir. Binlerce linux dağıtımı mevcuttur. Bu dağıtımların bazıları sunucular için, bazıları siber güvenlik için bazılarıysa normal ev kullanıcısı için geliştirilmiştir

## Popüler dağıtımlar
![Popular distros](https://www.unthinkable.fm/wp-content/uploads/2021/04/feaure.png)
#  
Popüler Linux dağıtımlarına örnek olarak Ubuntu, Mint, Debian, Fedora, Arch, openSUSE, Manjaro ve diğerlerini saya bilirim.Yeni başlayanlar için Ubuntu veya Debian tabanlı dağıtımları öneririm.Eğer ilk defa Linux kuruyorsanız Ubuntu, Mint, Elemany gibi kullanması kolay kullanıcı dostu dağıtımlarla başlamanız sizin için daha kolay olucaktır. Daha deneyimli bir kullanıcı olduktan sonraysa Fedora,openSUSE ve Arch gibi daha zor dağıtımları da kullana bilirsiniz.

## Bitiş
#  
Umarıım bu blog yazısıyla size linux hakkında bir kaç şey öğretmişimdir. Aşağıdakı adreslerden bana ulaşa bilrisiniz.

Email: subhanqedirli@protonmail.com
[Youtube](https://www.youtube.com/channel/UCCyrdKjOWMQFu4MpAuD9ajg)
[Discord](https://discord.gg/jwR4sAYQ5n)
[Matrix](https://matrix.to/#/#linuxturkey:matrix.org)
[Telegram](https://t.me/LinuxisnotUNIXchannel)

